%%% Copyright (C) 2018 Vincent Goulet
%%%
%%% Ce fichier fait partie de «Programmer pour collaborer: utilisation
%%% et conception d'une interface de programmation applicative (API) -
%%% R à Montréal 2018»
%%% http://gitlab.com/vigou3/ramontreal-expint
%%%
%%% Cette création est mise à disposition selon le contrat
%%% Attribution-Partage dans les mêmes conditions 4.0
%%% International de Creative Commons.
%%% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/

\section{Prologue}

\begin{frame}[plain]

  Règle pour les programmeurs de \citet{Jackson:design:1975}
  concernant l'\alert{optimisation}:
  \begin{quote}
    \begin{enumerate}
    \item Don’t do it.
    \item (For experts only) Don’t do it yet.
    \end{enumerate}
  \end{quote}
\end{frame}

\section{But}

\begin{frame}[standout]
  R peut appeler du code C
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Modèles d'interaction du code}

  \begin{minipage}{0.48\linewidth}
    \centering%
    Code R\par
    \setlength{\unitlength}{2mm}
    \begin{picture}(20,14)
      \setlength{\linethickness}{1pt}
      \put(10,2){\makebox(0,0){\includegraphics[width=10mm,keepaspectratio]{Rlogo}}}
      \put( 7,4){\vector(-1,0.8){3.5}}
      \put( 0,9){\makebox(0,0){\Huge\faUser}}
      \put(13,4){\vector( 1,0.8){3.5}}
      \put(20,9){\makebox(0,0){\Huge\faUsers}}
      \put( 6,8.5){\vector( 1,0){8}}
      \put(14,9.5){\vector(-1,0){8}}
    \end{picture}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{uncoverenv}<2->
    \begin{minipage}{0.48\linewidth}
      \centering%
      Code C\par
      \setlength{\unitlength}{2mm}
      \begin{picture}(20,14)
        \setlength{\linethickness}{1pt}
        \put(10,2){\makebox(0,0){\includegraphics[width=10mm,keepaspectratio]{Rlogo}}}
        \put( 7,4){\vector(-1,0.8){3.5}}
        \put( 0,9){\makebox(0,0){\Huge\faUser}}
        \put(13,4){\vector( 1,0.8){3.5}}
        \put(20,9){\makebox(0,0){\Huge\faUsers}}
        \uncover<3->{
          \color{alert}
          \put( 6,8.5){\vector( 1,0){8}}
          \put(14,9.5){\vector(-1,0){8}}}
      \end{picture}
    \end{minipage}
  \end{uncoverenv}
\end{frame}

\section{Contexte}

\begin{frame}
  \frametitle{Fonction gamma incomplète}

  \begin{itemize}
  \item Fonction de répartition de la distribution gamma:
    \begin{equation*}
      P(a, x) = \frac{1}{\Gamma(a)} \int_0^x t^{a - 1} e^{-t}\, dt,
      \quad x > 0, \quad a > 0
    \end{equation*}
  \item Fonction \alert{gamma incomplète}
    \citep[section~6.5]{Abramowitz:1972}:
    \begin{equation*}
      \Gamma(a, x) = \int_x^\infty t^{a-1} e^{-t}\, dt,
      \quad x > 0, \quad a \in \mathbb{R}
    \end{equation*}
  \item Lorsque $a > 0$, nous avons
    \begin{equation*}
      \Gamma(a, x) = \Gamma(a) [1 - P(a, x)]
    \end{equation*}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Évaluation numérique}

  \begin{itemize}[<+->]
  \item Intégration par parties de $\Gamma(a, x)$ produit
    \begin{equation*}
      \Gamma(a, x) = -\frac{x^a e^{-x}}{a} + \frac{1}{a} \Gamma(a + 1, x)
    \end{equation*}
  \item Si $a = 0, -1, -2, \dots$, calcul requiert
    \begin{equation*}
      \Gamma(0, x) = \int_x^\infty \frac{e^{-t}}{t}\, dt = E_1(x),
    \end{equation*}
    la fonction \alert{exponentielle intégrale}
    \citep[section~5.1]{Abramowitz:1972}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Fonction exponentielle intégrale}

  \begin{itemize}
  \item Plus généralement:
    \begin{equation*}
      E_n(x) = \int_1^\infty \frac{e^{-xt}}{t^n}\, dt, \quad
      n = 0, 1, 2, \dots, \quad x > 0
    \end{equation*}
  \item Relation de récurrence:
    \begin{equation*}
      E_{n+1}(x) = \frac{1}{n} [e^{-x} - x E_n(x)], \quad n = 1, 2, \dots
    \end{equation*}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{En amont de tout cela}

  Calcul du \alert{moment limité} d'ordre $k$
  \begin{equation*}
    \esp{(X \wedge x)^k} = \int_0^x y^k f_X(y)\, dy + x^k [1 - F_X(x)]
  \end{equation*}
  pour les distributions inverses de la famille gamma transformée dans
  le paquetage \pkg{actuar} \citep{actuar}
\end{frame}


\section{Mise en œuvre}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Interfaces R}

  Paquetage \pkg{expint} \citep{Goulet:expint:2016}
  \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
expint(x, order = 1L, scale = FALSE)
\end{Verbatim}
\begin{uncoverenv}<2->
\begin{Verbatim}
  .External(C_expint_do_expint, "En", x, order, scale)
\end{Verbatim}
\end{uncoverenv}
  \end{Schunk}

  \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
gammainc(a, x)
\end{Verbatim}
\begin{uncoverenv}<2->
\begin{Verbatim}
  .External(C_expint_do_gammainc, a, x)
\end{Verbatim}
\end{uncoverenv}
  \end{Schunk}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Interfaces C}

  Routines dérivées de la GNU Scientific Library \citep{GSL}

  \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
double expint_E1(double x, int scale);
double expint_E2(double x, int scale);
double expint_En(double x, int order, int scale);
\end{Verbatim}
  \end{Schunk}

  \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
double gamma_inc(double a, double x);
\end{Verbatim}
  \end{Schunk}
\end{frame}

\section{Importation et exportation}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \frametitle{Exemple d'importation dans \pkg{actuar}}

  \file{DESCRIPTION}
  \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
Imports: expint
LinkingTo: expint
\end{Verbatim}
  \end{Schunk}

  \file{NAMESPACE}
  \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
import(expint)
\end{Verbatim}
  \end{Schunk}

  \file{src/init.c}
   \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
actuar_gamma_inc = (double(*)(double,double))
                   R_GetCCallable("expint", "gamma_inc");
\end{Verbatim}
  \end{Schunk}

  \file{src/actuar.h}
  \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
double(*actuar_gamma_inc)(double,double);
\end{Verbatim}
  \end{Schunk}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \frametitle{Exportation}

  \file{NAMESPACE}
  \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
export(expint, expint_E1, expint_E2, expint_En, expint_Ei)
export(gammainc)
\end{Verbatim}
  \end{Schunk}

  \file{src/init.c}
  \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
R_RegisterCCallable("expint", "expint_E1", (DL_FUNC) expint_E1);
[...]
R_RegisterCCallable("expint", "gamma_inc", (DL_FUNC) gamma_inc);
\end{Verbatim}
  \end{Schunk}

  \file{src/expint.h}
  \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
double expint_E1(double x, int scale);
[...]
double gamma_inc(double a, double x);
\end{Verbatim}
  \end{Schunk}

  \file{src/expintAPI.h} \par
  [Voir le contenu du fichier]
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Exemple complet}

  Structure de paquetage à même le code de \pkg{expint}

  \begin{Schunk}
    \dirtree{%
      .1 \textbf{.../library/expint/}.
      .2 [...].
      .2 \textbf{example\_API/}.
      .3 DESCRIPTION.
      .3 NAMESPACE.
      .3 \textbf{R/}.
      .4 pkg.R.
      .3 \textbf{man/}.
      .4 pkg.Rd.
      .3 \textbf{src/}.
      .4 bar.c.
      .4 foo.c.
      .4 init.c.
      .4 locale.h.
      .4 pkg.h.
    }
  \end{Schunk}
\end{frame}

\section{Épilogue}

\begin{frame}[plain]
  Règle pour programmeurs concernant la \alert{conception de paquetages R}:
  \begin{enumerate}
  \item Lire \emph{Writing R Extensions}
  \item Ne \alert{pas} demander de l'aide dans les forums officiels
    (\emph{r-devel})
  \item Relire \emph{Writing R Extensions}
  \item Répéter les étapes 1--3 autant de fois que nécessaire
  \item (Recommandé) Trouver de l'aide ailleurs que dans les
    forums officiels
  \end{enumerate}
\end{frame}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "ramontreal-expint"
%%% coding: utf-8
%%% End:
